**南麂列岛**，简称**南麂**，位於[中華人民共和國](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")[浙江省](../Page/浙江省.md "wikilink")[温州市](../Page/温州市.md "wikilink")[平阳县的](../Page/平阳县.md "wikilink")[鳌江江口外](../Page/鳌江.md "wikilink")30[海里](../Page/海里.md "wikilink")（約56公里）的[东海](../Page/东海.md "wikilink")，距温州市区50海里，距離有主權爭議的[釣魚台列島的主島](../Page/釣魚台列島.md "wikilink")[釣魚島約](../Page/釣魚島.md "wikilink")300[公里](../Page/公里.md "wikilink")\[1\]。南麂列岛由大大小小52个岛屿（面积在500平方米以上）组成，其中，最大的岛屿为南麂岛，面积7.64平方公里，因形似麂而得名。南麂列岛内的[稻挑山](../Page/稻挑山.md "wikilink")，为中国大陸[领海基点之一](../Page/领海基点.md "wikilink")，1985年10月平阳县政府在此立碑为志。

## 概况

南麂列岛由大小52个基岩丘陵型[岛屿组成](../Page/岛屿.md "wikilink")，另有55个明礁、14个暗礁。陆地总[面积](../Page/面积.md "wikilink")11.13平方千米，海域总面积201.6[平方千米](../Page/平方千米.md "wikilink")，处[台湾暖流与江浙沿岸海流交汇海区](../Page/黑潮.md "wikilink")，海域底质以粉砂质粘土为主，含沙量低，水质清澈，成为[海洋](../Page/海洋.md "wikilink")[生物栖息生长的良好场所](../Page/生物.md "wikilink")，海域内的海洋生物约1850种，其中以海洋贝藻类为主，海洋贝类占[世界贝类总数的](../Page/世界.md "wikilink")20%，海藻类占[中国藻类总数的](../Page/中国.md "wikilink")20%，有“贝藻王国”之美誉。\[2\]

1990年被[国务院列为国家级海洋类型自然保护区](../Page/国务院.md "wikilink")。南麂岛在海洋生态方面有着重要的研究价值，是海洋生物“南种北移，北种南移”的资源库，于1999年被[联合国教科文组织列为世界生物圈保护区网络](../Page/联合国教科文组织.md "wikilink")。中国钓鱼协会于2001年将南麂岛列为国家级垂钓基地，主要有[黑鲷](../Page/黑鲷.md "wikilink")、[黄鳝](../Page/黄鳝.md "wikilink")、[石斑鱼](../Page/石斑鱼.md "wikilink")、[鲈鱼](../Page/鲈鱼.md "wikilink")、[黄姑鱼等](../Page/黄姑鱼.md "wikilink")，每年5月至10月为钓鱼旺季。
南麂有珍稀物种包括5种濒危[海龟](../Page/海龟.md "wikilink")、3种鲎和[中华白海豚](../Page/中华白海豚.md "wikilink")，[江豚](../Page/江豚.md "wikilink")、[伪虎鲸等](../Page/伪虎鲸.md "wikilink")。\[3\]

2014年12月中国军方正着手建设军事基地。中方已经在此安装了最先进的雷达设备，正在修建可停泊十部直升机\[4\]
的直升机场，还有计划建设军用飞机跑道。最早将于明年在南麂岛邻近的岛屿上动工建设飞机跑道。已开始铺设军用超高速通信网。过去南麂岛上有少量海军士兵驻扎，2013年前后空军进驻。预计将来陆军也将加入，实现陆海空三军共同驻扎。當軍事基地擴建完成後，可加強中國對東海海域，包括釣魚台列嶼的控制。\[5\]

  - 位于列岛中央的主岛形似奔麂，因而得名“南麂岛”，其面积为7平方千米，最高[海拔为](../Page/海拔.md "wikilink")229米。
  - 南麂海域还有368种[鱼类和](../Page/鱼类.md "wikilink")180种[虾蟹](../Page/甲殼亞門.md "wikilink")，乃浙江省主要渔场之一。

## 历史

  - 1985年10月平阳县政府在[稻挑山立主权碑为志](../Page/稻挑山.md "wikilink")。
  - 1990年9月被[国务院列为首批五个海洋类型](../Page/国务院.md "wikilink")[国家级自然保护区之一](../Page/中国国家级自然保护区.md "wikilink")。
  - 1998年12月成为[联合国教科文组织世界生物圈保护区网络的海洋类型自然保护区](../Page/联合国教科文组织.md "wikilink")。
  - 2014年12月中國軍方正著手建設軍事基地。

## 自然生態

南麂列島自1990年起成为中国首批5个海洋类型的自然保护区之一，是中国唯一的国家级贝藻类海洋自然保护区，被誉为“贝藻王国”，于1999年被联合国教科文组织列为世界生物圈保护区网络。

## 軍事設施

2013年，中國在南麂列島安装了最先进的雷达设备，建成直升机坪，另计划興建军用飞机跑道供戰鬥機起降。

2016年開始，中國在南麂島增建軍事設施及新建军舰码头，供兩棲登陸艦，氣墊船，快艇進駐，並實現海陸空三軍共同進駐，以快速應對東海發生的軍事衝突。

## 参见

  - [浙江南麂列岛国家级自然保护区](../Page/浙江南麂列岛国家级自然保护区.md "wikilink")
  - [稻挑山](../Page/稻挑山.md "wikilink")
  - [大陳島撤退](../Page/大陳島撤退.md "wikilink")

## 註解

## 外部链接

[中国自然保护区网](https://web.archive.org/web/20160407094506/http://www.nre.cn/)

[岛屿](../Page/category:温州地理.md "wikilink")

[Category:中国群岛](../Category/中国群岛.md "wikilink")
[N](../Category/浙江岛屿.md "wikilink")
[N](../Category/平阳县.md "wikilink")

1.

2.  2011\.
    [中国南部沿海生物多样性保护宣言](http://www.soa.gov.cn/bmzz/jgbmzz2/gjhzsgatbgs/201211/t20121107_14954.html)

3.
4.
5.  [日称中国在南麂岛建军事基地
    距钓鱼岛300公里](http://mil.huanqiu.com/observation/2014-12/5271496.html)